%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%
%% Ukázkový příklad dokumentace úkolu do předmětů IZP a IUS, 2010
%%
%% Upravená původní dokumentace od Davida Martinka.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[12pt,a4paper,titlepage,final]{article}

% cestina a fonty
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
% balicky pro odkazy
\usepackage[bookmarksopen,colorlinks,plainpages=false,urlcolor=blue,unicode]{hyperref}
\usepackage{url}
% obrazky
\usepackage[dvipdf]{graphicx}
% velikost stranky
\usepackage[top=3.5cm, left=2.5cm, text={17cm, 24cm}, ignorefoot]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pstricks}

\usepackage{amsmath}
\numberwithin{equation}{subsection}

\newcommand{\arctg}{\mathop{\rm arctg}}
\newcommand{\arccotg}{\mathop{\rm arccotg}}
\newcommand{\argsinh}{\mathop{\rm argsinh}}


\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% titulní strana

% !!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!
% změň následující údaje za své
\def\author{Vítězslav Kříž}
\def\email{xkrizv01@stud.fit.vutbr.cz}
\def\projname{Porovnání~-~Přesný a aproximační algoritmus pro vybraný grafový problém}
% !!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!

\input{title.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% obsah
\pagestyle{plain}
\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{1}
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% textova zprava
\newpage
\pagestyle{plain}
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Úvod} \label{uvod}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\section{Problém} \label{problem}

Zadání vyžaduje středně těžký grafový problém s polynomiální časovou složitostí
se stupněm alespoň 3. Jako vhodný problém se mi jevilo určení maximálního toku v síti.
Hledání maximálního toku má i praktické využití a v určitých aplikacích
se oplatí jej aproximovat.

Síť je orientovaný graf, kde každá hrana má definovanou svou kapacitu, a
dále jsou definovaný dva uzly, zdroj a spotřebič.
Problém lze rozdělit ještě na dvě varianty, a to hledání maximálního toku
v orientované nebo neorientované síti.


\section{Přesný algoritmus} \label{aprox}

Jako přesný algoritmus jsem zvolil Ford-Fulkersnovo schéma a Edmond-Karpův
algoritmus, který byl ukázán na přednášce k předmětu.
Teoretická časová složitost by měla být $ O(nm^2) $.
Existují rychlejší přesné algoritmy, tento algoritmus byl vybrán záměrně
pro názornější ukázku.

\section{Aproximační algoritmus} \label{aprox}
Aproximačním řešením maximálního toku se věnuje více navazujících článků,
většina se omezuje na problém pouze v neorientovaných sítích.
Pomocí aproximačního algoritmu by mělo jít problém velmi výrazně urychlit.
Ve více článcích se používá stejný princip, a to aproximace husté sítě na řídkou
pomocí algoritmu \texttt{Sparsify} a také operátoru zahlcení (\textit{Congestion}).

Jednodušší varianta problému v neorientované síti odpovídá například tokům
v elektrické síti.\cite{LaplacianSystem}
Tento přístup se mi pro pochopení algoritmu a pro implementaci nehodil,
protože používá až zbytečně moc složitých rovnic z elektroniky a fyziky.

Pro aproximaci problému v orientované síti lze použít redukci na neorientovanou síť
a poté postupovat pomocí aproximačních algoritmů pro neorientované sítě.
Dále se pak postupuje pomocí hledání maximálního toku v elektrické síti. \cite{DirectedReduction}

Velmi rychlý algoritmus, který vychází z podobných principů, avšak jeho popis je
kratší a srozumitelnější, zvládá řešit maximální tok v neorientované síti téměř v lineárním čase.
\cite{NearlyLinerar}
Bylo by možno využít redukci z orientované sítě na neorientovanou, a pak použít
tento velmi rychlý algoritmus.

Implementace těchto velmi efektivnách algoritmů je pro tento projekt
časově náročná. Většina využívá několika různých algoritmů a článků. Pro
tyto algoritmy je obtížné nalézt hotovou funkční implementaci. Autoři těchto
algoritmů svoje zdrojové kódy nezveřejňují, pokud vůbec nějaký algoritmus implementovali.


\subsection{Sparsify}

Protože algoritmus \texttt{Sparsify} se využívá ve více různě rychlých algoritmech,
je určitě důležité naimplementovat nejprve ji samotnou a ověřit její vlastnosti.

Účelem operace \texttt{Sparsify(G,$\epsilon$)}  je vytvořit novou síť, takovou, že počet hran je nižší,
přitom je tok v řezech nové i původní sitě přibližně stejný.
Máme danou síť $G=(V, E)$ a vytvoříme novou síť $G'=(V, E')$
s hranami $ |E| = O(|V| {\epsilon}^{-2} \log |V|)$ tak, že platí:
$ G \leq G' \leq (1 + \epsilon) G $ \cite{Benczur}
Algoritmus je založen na náhodném vzorkování hran.
Hrany jsou vybrány s určitou pravděpodobností, dokonce je navýšena i kapacita hran.

Problémem je, že nelze použít pro všechny uzly stejnou pravděpodobnost, neboť
by mohlo dojít pro rozdělení grafu do více komponent. Proto musí být
uzel, který spojuje dvě komponenty vybrán s větší pravděpodobností. Pro toto
určení se využívá dalších algoritmů a heuristik tak, aby toho bylo možno
docílit s časovou složitostí $ O(|E|)$.



\subsection{Jednoduchý vlastní algoritmus}
Popsané efektivní algoritmy jsem nebyl schopen implementovat, z toho
z tohoto důvodu jsem zkoušel najít vhodné zjednodušení přesného algoritmu. Složitost
je silně závislá na počtu hran v grafu, proto by mohlo stačit využít
zmíněný algoritmus \texttt{Sparsify} a dále již pokračovat pomocí přesného algoritmu.

Efektivní implementaci \texttt{Sparsify}\cite{Benczur} jsem
pro zjednodušení nahradil pouhým náhodným vybráním uzlů z původního grafu.
Při tomto způsobu je možné, že se graf rozpadne do více souvislých komponent.
Z toho důvodu je vhodné využít tento algoritmus pouze pro velmi husté grafy.
Každá hrana je vybrána s pravděpobností 60\%, rozložení je rovnoměrné a
efektivně zredukuje počet hran v síti. Toto řešení může nalézt pouze nižší než
maximální tok, nemůže však chybně určit tok vyšší.
Hodnota 60\% je zvolena na z8kladě experimentů, kdy taková redukce
ještě zajišťovala alespoň nalezení cesty ze zdroje do spotřebiče. Pro nižší hodnoty
již nastávaly připady, kdy cíl a zdroj byl v jiné komponentě grafu.

Jelikož využívám stejný přesný algoritmus, tak výsledná časová složitost
se vyrázně nezmění. Pokud vezmeme původní složitost přesného
algoritmu a upravíme ji, dostane pouze konstatní zrychlení $ O(nm^2) = O(n(0.6m)^2) = O(0.36nm^2)$.
Takového zrychlení bychom však mohli dosáhnout i bez snížení přesnosti.



\section{Implementace} \label{impl}

Celý projekt je implementován v jazyce python.
Graf je načítán z csv souboru jako matice sousednosti. Tato reprezentace
je ovšem neefektivní pro řídké grafy, z toho důvodu lze
převést reprezentaci z matice sousednosti na seznam sousedů.



\section{Experimenty} \label{impl}

Pro vytvoření vstupních dat jsem využil starší projekt do tohoto předmětu.
Nebylo nutné projekt výrazně měnit, neboť umožňuje generovat orientované grafy
s váhovým ohodnocením hran. Pokud určíme jako zdroj první uzel a jako spotřebič
poslední uzel, máme definovanou síť. Nástroj umožňuje měnit parametry generování grafu
jako počet uzlů, hustotu grafu, interval ohodnocení hran.

U grafů určených pro experimenty jsem měnil jen počet uzlů a hustotu grafu,
ohodnocení grafu je náhodně rovnoměrně rozloženo.
Pokud by bylo použito jiné ohodnocení, tak by použité nevhodné náhodné vzorkování
vykazovalo určitě větší chybu.

Měřitelné zrychlení u husté sítě je přibližně dvojnásobné. Pro řidší sítě
je zrychlení menší. Pro velmi řídké sítě aproximační algoritmus nepřináší
zrychlení.

Algoritmus dosahuje průměrné přesnosti 1.7, tato přesnost je zachována
i pro řídší síť. U řídké síťě je však velmi pravděpodobné, že nebude nalezeno
žádné řešení.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Závěr} \label{zaver}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
V projektu byl implementován přesný algoritmus pro hledání maximálního toku v
síti a velmi jednoduchá aproximace pro řešení stejného problému. Tyto dva
algoritmy byly porovnány na různých vstupních datech. Aproximační algoritmus
dosáhl očekáváných výsledků, kdy za cenu přesnosti byl rychlejší pro
husté sítě.

Nebyl implementován aproximační algoritmus podle literatury, neboť obtížnost
implementace všech potřebných částí algoritmu tak, aby byl dostatečně spolehlivý
a rychlý, byla velmi vysoká v kontextu toho, že se jedná o pouhý projekt
do předmětu.



\section{Přílohy}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{l|r|r|r}
  Počet uzlů & Přesný tok & Aproximovaný tok & Ratio \\
  100 & 477 & 276 & 1,7 \\
  100 & 511 & 339 & 1,5 \\
  100 & 511 & 305 & 1,7 \\
  500 & 2550 & 1514 & 1,7 \\
  500 & 2589 & 1553 & 1,7 \\
  500 & 2574 & 1539 & 1,7 \\
  1000 & 5173 & 3148 & 1,6 \\
  1000 & 5176 & 3005 & 1,7 \\
  1000 & 5042 & 3085 & 1,6 \\
  1500 & 7761 & 4582 & 1,7 \\
  1500 & 7714 & 4645 & 1,7 \\
  1500 & 7723 & 4636 & 1,7 \\
  2000 & 10347 & 5926 & 1,7 \\
  2000 & 10251 & 6264 & 1,6 \\
  2000 & 10407 & 6185 & 1,7 \\
  2500 & 12861 & 7667 & 1,7 \\
  2500 & 12882 & 7796 & 1,7 \\
  2500 & 12930 & 7539 & 1,7 \\
  3000 & 15869 & 9428 & 1,7 \\
  3000 & 15756 & 9337 & 1,7 \\
  3000 & 15708 & 9154 & 1,7 \\
  \end{tabular}
  \caption{Výsledky pro graf s hustotu hran 95\%}
\end{figure}

\includegraphics[width=1\textwidth]{img/dense95.png}

\includegraphics[width=1\textwidth]{img/compare.pdf}

\includegraphics[width=1\textwidth]{img/dense50.png}

\includegraphics[width=1\textwidth]{img/dense10.png}


\bibliography{mybib}{}
\bibliographystyle{czplain}


\end{document}
